% !TEX TS-program = XeLaTeX
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\chapter{低压缸温度场数值求解}

\section{材料设置}

\subsection{蒸汽}

低压缸的进汽流道、叶片流道前几级等处工质为过热蒸汽，末级及排汽流道中工质为湿蒸汽，如使用理想水蒸气作为工质计算将产生很大的偏差。因此，本文使用两相流解决此问题。

计算中使用平衡相变模型计算两相流工质参数。平衡相变模型特别适用于气体冷凝工况（如水蒸气、制冷剂），且液相组分小的情况。模型假设两相混合物处于热力平衡状态，两相温度相等，相变在瞬间完成。除过热区域外，模型需要参考水蒸气的相变图，如图\ref{fig:水蒸气温熵图}，图中，$ T_{max,sat} $和$ T_{min,sat} $为冷凝的上限温度和下限温度。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=7cm]{chap04/1.png}
	\bicaption[fig:水蒸气温熵图]{图}{ \textbf{水蒸气温熵图}}{Fig.}{Temperature-entropy diagram of vapor}
\end{figure}

两相流中气相质量分数以下式计算：

\begin{equation}
x=\frac{{{h}_{mix}}-{{h}_{sat,l}}(P)}{{{h}_{sat,v}}(P)-{{h}_{sat,l}}(P)}
\end{equation}

式中，$ h_mix $为混合物焓，$ h_(sat,l)(P) $ ,$ h_(sat,v)(P) $分别是混合物中液相和气相的焓。
当$ x<0 $时，说明混合物为纯液体，使用液相参数；
当$ x>1 $时，说明混合物为纯气体，使用气相参数；
当$ 0≤x≤1 $时，混合物中气液两相并存，此时，随质量分数线性变化的参数通过下式计算：

\begin{equation}
{{\varphi }_{mix}}(P)=(1-{{x}_{v}}){{\varphi }_{sat,l}}(P)+{{x}_{v}}{{\varphi }_{sat,v}}(P)
\end{equation}

式中，$ \varphi $代指某种特性参数，如熵、焓、比热、动力粘度。而密度与体积变化有关，使用调和平均来计算：

\begin{equation}
\frac{1}{{{\rho }_{mix}}}=\frac{1-{{x}_{v}}}{{{\rho }_{sat,l}}}+\frac{{{x}_{v}}}{{{\rho }_{sat,v}}}
\end{equation}

饱和混合物中，密度关于压力的导数使用链式法则计算：

\begin{equation}
{{\left( \frac{\partial {{\rho }_{mix}}}{\partial P} \right)}_{x}}=\rho _{mix}^{2}\left[ \frac{1-{{x}_{v}}}{\rho _{sat,l}^{2}}{{\left( \frac{\partial {{\rho }_{sat,l}}}{\partial P} \right)}_{x}}+\frac{{{x}_{v}}}{\rho _{sat,v}^{2}}{{\left( \frac{\partial {{\rho }_{sat,v}}}{\partial P} \right)}_{x}} \right]
\end{equation}

变量$ x $不确定，在链式求导过程中将其视为常量。还有标准热力学关系式：

\begin{equation}
\frac{1}{c_{mix}^{2}}={{\left( \frac{\partial {{\rho }_{mix}}}{\partial P} \right)}_{x}}
\end{equation}

当地等熵声速使用下式计算：

\begin{equation}
\frac{1}{c_{mix}^{2}}={{\left( \frac{\partial {{\rho }_{mix}}}{\partial P} \right)}_{s}}=\frac{{{c}_{v,mix}}}{{{c}_{p,mix}}}{{\left( \frac{\partial {{\rho }_{mix}}}{\partial P} \right)}_{T}}
\end{equation}

在CFX中气液两相水蒸气物性参数均使用蒸汽热力性质国际标准（IAPWS-IF97）设置\cite{RN45}。
计算结果中主流道的湿蒸汽干度变化如图\ref{fig:主流道干度变化}所示。从第四级动叶流道内开始出现湿蒸汽，而后干度逐渐减小，在主流道出口部分降至0.9左右。

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[height=7.6cm]{chap04/2.png}
	\bicaption[fig:主流道干度变化]{图}{ \textbf{主流道干度变化}}{Fig.}{The dryness of the main passage}
\end{figure}

未考虑低压缸中可能存在的除湿装置，因此计算结果中的蒸汽干度结果可能偏低。

\subsection{汽缸及持环}

汽缸及持环材料为20g（新国标牌号Q245R）低碳钢。其密度$ \rho=7.85 \SI{}{g/m^3} $，不同温度下热导率见表\ref{tab:20g热导率}，比热容见表\ref{tab:20g比热容}\cite{RN46}。

\begin{table}[htbp]
	\bicaption[tab:20g热导率]{表}{20g热导率}{Tab.}{Thermal conductivity of 20g}
	\centering
	\vspace{0.2cm}
	\zhongwu
	\begin{tabular}{p{2.5cm}<{\centering}p{1.5cm}<{\centering}p{1.5cm}<{\centering}p{1.5cm}<{\centering}p{1.5cm}<{\centering}p{2cm}<{\centering}p{1.5cm}<{\centering}}
		\toprule
		温度($ \textcelsius $) & $ 100 $ & $ 200 $ & $ 300 $ & $ 400 $ & $ 500 $ & $ 600 $ \\
		\midrule
		$ \lambda(\SI{}{W/m^2\cdot \textcelsius }) $ & 50.24 & 46.05 & 41.81 & 41.03 &37.68&34.33 \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
	\bicaption[tab:20g比热容]{表}{20g比热容}{Tab.}{Specific heat capacity of 20g}
	\centering
	\vspace{0.2cm}
	\zhongwu
	\begin{tabular}{p{2.5cm}<{\centering}p{1.5cm}<{\centering}p{1.5cm}<{\centering}p{1.5cm}<{\centering}p{1.5cm}<{\centering}p{2cm}<{\centering}p{1.5cm}<{\centering}}
		\toprule
		温度($ \textcelsius $) & $ 100 $ & $ 200 $ & $ 300 $ & $ 400 $  \\
		\midrule
		$ \lambda(\SI{}{J/kg\cdot \textcelsius})  $& 468.9 & 481.5 & 535.9 & 569.4  \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

本文模拟的低压缸工作温度约在$ 20\textcelsius \sim 300\textcelsius $间。CFX中默认钢材导热率$ \SI{60.5}{W/m^2\cdot \textcelsius} $ ，比热容为 $ \SI{434}{J/kg\cdot \textcelsius}  $ ，且均为固定值，不能满足低压缸计算要求。本文依表\ref{tab:20g热导率}、表\ref{tab:20g比热容}建立材料参数随温度变化的20g材料，区间内参数通过插值确定。

\section{交界面模型}

在建模时使用轴对称或周期对称简化模型，各域交界面不一定重合，另外不同域运动状态不同，总结出不同域间存在以下几种情况：

\begin{enumerate}
	\item 流体域与固体域均在静止坐标系下且交界面重合；
	\item 两固体域均在静止坐标系下，两域交界面不重合；
	\item 固体域在静止坐标系下，流体域在旋转坐标系下，两域交界面不重合；
	\item 一个流体域在静止坐标系下，另一个流体域在旋转坐标系下，两者交界面不重合。
	
\end{enumerate}

在处理这些交界面时，使用了不同的交界面模型，下面进行详细介绍。

\subsection{流固与固固交界面}

流固与固固交界面包含以上（1）（2）（3）三种情况。两域间没有物质交换，仅存在传热过程。面积相同且没有相对运动的交界面（如F1-内缸交界面）使用General Connection模型。其余因没有物质交换，不能使用Stage模型，需使用Frozen Rotor模型。在计算中，假设两域相对位置不变。两域运动状态不同，使用适当的方程进行转换，如静止域中绝对速度与旋转域中相对速度转化。两域交界面面积不同，则通过重合率计算参数。Frozen Rotor模型缺点在于没有考虑交界面内的瞬态流动变化。在瞬态模拟中会导致误差。本文所研究的是纯稳态工况，可以使用该模型。

\subsection{流体域内交界面}

流体域内交界面为上文中（4）情况。两域间同时存在流动和传热，使用Stage（Mixing-Plane）模型计算该类型交界面。相较于Frozen Rotor模型，Stage模型的求解精度更高，同时也会消耗更多计算资源。Stage模型对交界面周向面求取平均值，然后求解出各参考系下的稳态解。Stage模型在交界面的平均求解会导致混合误差，该误差原因在于假设流体在流出交界面中的出流面前，其运动足够剧烈，使得流体混合完全，然后流入入流面。因此，流体参数沿周向变化较大的情况使用Stage模型会导致一定误差。

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[height=7cm]{chap04/3.png}
	\bicaption[fig:交界面示意图]{图}{ \textbf{交界面示意图}}{Fig.}{Interface settings}
\end{figure}

图\ref{fig:交界面示意图}为部分模型纵剖面的交界面设置。图中，F1、F2、内缸为半周模型，S1$ \sim $R5、持环、F3为扇形域模型。绿色线部分交界面使用Mixing Plane模型，红色线部分使用Frozen Rotor模型，其余交界面使用普通1：1交界面模型。

\section{边界层处理}

黏性流体在流经无滑移壁面壁面时，形成速度梯度和温度梯度非常大的薄层，从壁面到主流参数的99\%间，分别称为速度边界层和温度边界层。从壁面起，分为三层：层流底层、过渡层和湍流核心区，如图\ref{fig:壁面函数法与近壁面模型}。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[height=6cm]{chap04/4.png}
	\bicaption[fig:壁面函数法与近壁面模型]{图}{ \textbf{壁面函数法与近壁面模型}}{Fig.}{Wall function and near wall model}
\end{figure}

描述边界层有两种方法：近壁面模型和壁面函数法。近壁面模型方法使用低雷诺数湍流模型（如$ k-\omega $ SST模型）配合细密的近壁面网格直接求解近壁面流动。该方法能够求解出真实的近壁面流动，但对边界层网格要求非常严格，在一些流速较大的区域甚至要求第一层网格在10\SI{}{μm}以下，如此细密的网格对于体积庞大、结构复杂的整机模型来说，网格划分与求解计算的成本都过于巨大，基本无法实现。因此，本文采用第二种方法：壁面函数法。

$ k-\varepsilon $湍流模型作为一种高雷诺数模型，不能很好地描述边界层区域内流动。实验发现，在层流底层和过渡层中，流体的速度梯度主要受粘性力作用影响，惯性力的作用几乎可以忽略。在该区域内，速度梯度与粘性力呈线性关系。因此，这两个区域内的速度分布可以通过经验公式直接计算。 也就是说，使用壁面函数法计算的网格，边界层第一层网格可以放在湍流核心区，层流底层和过渡层中不需要网格，该区域中参数分布依靠壁面函数计算完成。

原始的壁面函数存在一定缺点，沿壁面法向网格过密会导致求解恶化。当$ Y+<15 $时，求解壁面剪切力和热传导时会出现无解错误。现阶段，可缩放壁面函数解决了这一问题。

本文所使用的可缩放壁面函数是根据Launder等\cite{RN47}的工作得出的，近壁面速度对数关系为：

\begin{equation}
\frac{{{U}_{\text{t}}}}{{{u}_{\tau }}}\text{=}\frac{\text{1}}{\kappa }\ln \left( {{y}^{*}} \right)+C
\end{equation}

其中：

\begin{equation}
{{y}^{*}}=\frac{\rho {{u}^{*}}\centerdot \Delta y}{\mu }
\end{equation}

\begin{equation}
\Delta y=\frac{\Delta n}{4}
\end{equation}

\begin{equation}
{{u}^{*}}=C_{\mu }^{1/4}{{k}^{1/2}}
\end{equation}

相对于标准壁面函数，可缩放壁面函数的关键在于限制$ y^* $，避免在边界层网格较密时出现求解错误。对$ y^* $的限制如下：

\begin{equation}
{{\tilde{y}}^{*}}=\max \left( {{y}^{*}},11.06 \right)
\end{equation}

湍流耗散率$ \varepsilon $公式中即使用了添加限制的$ y^* $值：

\begin{equation}
\varepsilon =\frac{\rho {{u}^{*}}}{{{{\tilde{y}}}^{*}}\mu }\centerdot \frac{C_{\mu }^{3/4}}{\kappa }\centerdot {{k}^{3/2}}
\end{equation}

而对于传热计算，温度边界层中热量传输方式是热传导。用于传热计算的可缩放壁面函数为：

\begin{equation}
{{T}^{*}}=2.12\ln \left( {{{\tilde{y}}}^{*}} \right)+\beta 
\end{equation}

其中：

\begin{equation}
\beta ={{\left( 3.85P{{r}^{1/3}}-1.3 \right)}^{2}}+2.12\ln \left( Pr \right)
\end{equation}

壁面热流率和壁面温度的关系为：

\begin{equation}
{{q}_{\text{W}}}=\frac{\rho {{c}_{p}}{{u}^{*}}}{{{T}^{*}}}\left( {{T}_{\text{W}}}-{{T}_{\text{f}}} \right)
\end{equation}

则壁面传热系数为：

\begin{equation}
{{\alpha }_{\text{sim}}}\text{=}\frac{\rho {{c}_{p}}{{u}^{*}}}{{{T}^{*}}}
\end{equation}

上述十式中：$ U_t $为湍流区中的切向流速；$ u_\tau $为层流粘性底层中的切向流速；$ \kappa $为冯卡门常数；$ \rho $为流体密度；$ y^* $为可缩放壁面函数中替代$ y+ $的值；$ C $为过渡层中，体现壁面粗糙度的系数；$ u^* $为可缩放壁面函数中替代$ u_{\tau} $的值；$ \Delta y $为垂直壁面方向的厚度；$ \mu $为动力粘度；$ \varDelta n $为紧贴壁面网格的厚度；$ C_\mu $为湍流输送方程中的估算系数；$ k $为湍流动能；$ \varepsilon $为湍流耗散率；$ T^* $为可缩放壁面函数中替代$ T+ $的值；$ T+ $为无量纲温度；$ \beta $为与$ Pr $相关的系数；$ Pr $为普朗特数；$ q_w $为壁面热流率；$ c_p $为流体定压比热；$ T_w $为壁面温度；$ T_f $为近壁面流体温度；$ \alpha_{sim} $为数值模拟传热系数。

\section{本章小结}

本章主要介绍了计算中的具体问题，包括计算域材料设置、各域连接方式和边界层的处理方法。

\begin{enumerate}
	\item 末级和排汽流道中湿蒸汽使用平衡相变模型进行计算。汽缸材料的比热容和导热系数设置为随温度变化的函数。
	\item 阐述了交界面的连接方式。各域间交界面视重叠面积、运动状况、计算域材料不同，使用General Connection、Stage、Frozen Rotor模型灵活处理。
	\item 流固耦合共轭传热过程中流体温度变化主要体现在边界层内，这一过程使用壁面函数的半经验公式进行计算。
	
\end{enumerate}







